\chapter{Modellfamilie}

In dieser Arbeit werden Kompartiment-Modelle einer hierarchischen Modellfamilie
betrachtet. Die Grundidee dieser Art der Modellierung ist es, Erkrankungen als
Abfolge diskreter Zustände zu betrachten und Übergänge zwischen den
Kompartiments mittels Mechanismen zu ermöglichen. Zur Hierarchisierung wird die Anzahl der verwendeten Parameter und
damit verbundenen Mechanismen herangezogen. Hierarchisch auf einer höheren Ebene
steht dabei ein Modell, das alle Mechanismen eines vorherigen Modells verwendet
und um weitere erweitert. Übergänge zwischen Kompartiments werden dabei durch
Differentialgleichungen erster Ordnung realisiert, die den Zu-, bzw. Abfluss beschreiben. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \node (0) at (0,0) {\{$\alpha$\}};
    \node (1) at (-0.8,1) {\{$\alpha$,$\gamma$\}};
    \node (2) at (0.8,1) {\{$\alpha$,$\eta$\}};
    \node (3) at (-1.3,2) {\{$\alpha$,$\gamma$,$\eta$\}};
    \node (4) at (1.3,2) {\{$\alpha$,$\beta$,$\gamma$\}};
    \node (5) at (-1.3,3) {\{$\alpha$,$\beta$,$\gamma$,$\eta$\}};
    \node (6) at (1.3,3) {\{$\alpha$,$\beta$,$\gamma$,$\mu$\}};
    \path
      (0) edge (1)
      (0) edge (2)
      (1) edge (3)
      (1) edge (4)
      (2) edge (4)
      (2) edge (3)
      (3) edge (5)
      (4) edge (5)
      (4) edge (6);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Hierarchische Struktur der betrachteten Modelle. Die Ebenen der
  Modellhierarchie ergeben sich aus der Anzahl der notwendigen Parameter eines
  Modells}
  \label{Familie}
\end{figure}




\section{Mechanismen} 

Grundlegend für die Funktionsweise der betrachteten Modellfamilie sind die
Mechanismen, die den Übergang von einem Zustand in einen anderen erlauben.
Denkbar ist dabei eine Vielzahl möglicher Übergänge zwischen den Kompartiments.
Die Aufgabe des Modellierenden ist es aus dieser großen Menge -sinnvoller als
auch weniger sinnvoller Transitionswegen- eine Anzahl von Mechanismen auszuwählen,
die das Krankheitsgeschehen zu beschreiben vermögen.
Der wohl grundlegendste Mechanismus ist dabei die \textit{Ansteckung}. Dieser
Mechanismus ist sowohl zur Zahl der aktuell Infizierten $(I)$ als auch zur Zahl der
Infizierbaren $(S)$ proportional. Der durch diesen Mechanismus beschriebenen
Übergang von $(S)$ nach $(I)$ wird durch die Größe $\alpha SI$ gesteuert. 
Findet der eben genannte Übergang mit einer zeitlichen Verzögerung statt, wird
ein weiteres Kompartiment $(E)$ als Zwischenspeicher benötigt. Der Übergang nach
$(I)$ findet mit $\beta E$ statt. 
Das Ende der Infektion kann durch zwei mögliche Ausgänge eintreten. Einerseits
kann es zur Genesung und damit Übergang nach $(R)$ kommen, andererseits kann es
zum Tod und Übergang nach $(D)$ kommen. Der Übergang in das Kompartiment der
Verstorbenen findet mit $\mu I$ statt. Betrachtet wird die reine Letalität als 
Verhältnis $\frac{\text{Zahl der Verstorbenen}}{\text{Zahl der Krankheitsausgänge}}$. Aus dem
Kompartiment $(D)$ sind keine weiteren Übergänge möglich. 
Übergang nach $(R)$ erfolgt mit $\gamma I$ und im einfachsten Fall aus $(I)$
heraus. Denkbar sind auch Übergänge aus anderen Kompartiments, wie z.B. der
Übergang von $(S)$ nach $(R)$ durch schützende Impfungen. Mit erreichen von
$(R)$ sind Übergänge in andere Kompartiments möglich. In einigen der
vorliegenden Modellen wird der Übergang von $(R)$ zurück nach $(S)$ mit $\eta R$
betrachtet. Dies ist der Fall, wenn eine überstandene Infektion nicht zu
dauerhafter Immunität führt. 

\begin{table}[h!]\label{Tab_Parameter}
\centering
  \begin{tabular}{p{0.05\textwidth} | p{0.9\textwidth}}

    $\alpha$ & Die  sogenannte Transmissionsrate und beschreibt die durchschnittliche
    Anzahl der Kontakte, bei denen es zu einer Infektion kommen kann. Entsprechend
    ist dieser Parameter abhängig von soziokulturellen Faktoren.\\
    \hline
    $\beta$ & Der Kehrwert dieses Parameters ist die Latenzzeit $\sigma$. Bei diesem
    Parameter handelt es sich um eine für eine Infektion charakteristische Größe. \\
    \hline
    $\gamma$ & Hierbei handelt es sich um die Genesungsrate, deren Kehrwert die
    infektiöse Zeit $\epsilon$ ist. Diese Größe ist ebenfalls typisch für eine
    Erkrankung. \\
    \hline
    $\eta$ & Resultiert eine überstandene Infektion nicht in dauerhafter Immunität,
    so beschreibt $\eta$ die Rate, mit der es zu  einer Reinfektion kommt. \\
    \hline
    $\mu$ & Die für die Erkrankung spezifische Mortalitätsrate.\\

  \end{tabular}
\caption{Beschreibung der in den Modellen verwendeten Parameter}
\end{table}


\begin{itemize}
\item Noch zu implementieren: Komplexere Mechanismen, z.B. Proportionalität der Infektion mit $I^2$. Soll Situationen beschreiben, in denen die Infektion durch Menschenansammlungen wahrscheinlicher wird.  
\end{itemize}

\section{SI- Modell}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (S) at (0,0) {S};
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (I) at (1.5,0) {I};
  \path 
    (S) edge[->] node[above] {$\alpha$} (I);
\end{tikzpicture}
\end{center}
$$
\begin{aligned}
\dot{S} &=& - \alpha SI \\
\dot{I} &=& \alpha SI \\
N&=& S+I \\
\end{aligned}
$$

\section{SIS-Modell}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (S) at (0,0) {S};
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (I) at (1.5,0) {I};
  \draw[->] (I) -- ++(0,0.7) -- node[above]{$\eta$} ++(-1.5,0) --(S);
  \path 
    (S) edge[->] node[above] {$\alpha$} (I);
\end{tikzpicture}
\end{center}

$$
\begin{aligned}
\dot{S} &=& - \alpha SI +\eta I \\
\dot{I} &=& \alpha SI -\eta I \\
N&=& S+I \\
\end{aligned}
$$

\section{SIR-Modell}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (S) at (0,0) {S};
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (I) at (1.5,0) {I};
  \node[draw, rectangle, minimum size=.5cm] (R) at (3,0) {R};
  \path 
    (S) edge[->] node[above] {$\alpha$} (I)
    (I) edge[->] node[above] {$\gamma$} (R);
\end{tikzpicture}
\end{center}

$$
\begin{aligned}
\dot{S}&=& -\alpha SI \\
\dot{I}&=& \alpha SI - \gamma I \\
\dot{R}&=& \gamma I \\
N&=&S+I+R\\
\end{aligned}
$$


\section{SIRS-Modell}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (S) at (0,0) {S};
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (I) at (1.5,0) {I};
  \node[draw, rectangle, minimum size=.5cm] (R) at (3,0) {R};
  \draw[->] (R) -- ++(0,0.7) -- node[above]{$\eta$} ++(-3,0) --(S);
  \path 
    (S) edge[->] node[above] {$\alpha$} (I)
    (I) edge[->] node[above] {$\gamma$} (R);
\end{tikzpicture}
\end{center}

$$
\begin{aligned}
\dot{S}&=& -\alpha SI +\eta R \\
\dot{I}&=& \alpha SI - \gamma I \\
\dot{R}&=& \gamma I -\eta R\\
N&=&S+I+R\\
\end{aligned}
$$

\section{SEIR-Modell}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (S) at (0,0) {S};
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (E) at (1.5,0) {E};
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (I) at (3,0) {I};
  \node[draw, rectangle, minimum size=.5cm] (R) at (4.5,0) {R};
  \path 
    (S) edge[->] node[above] {$\alpha$} (E)
    (E) edge[->] node[above] {$\beta$} (I)
    (I) edge[->] node[above] {$\gamma$} (R);
\end{tikzpicture}
\end{center}

$$
\begin{aligned}
\dot{S}&=& -\alpha SI \\
\dot{E}&=& \alpha SI - \beta E \\
\dot{I}&=& \beta E - \gamma I \\
\dot{R}&=& \gamma I \\
N&=&S+E+I+R\\
\end{aligned}
$$

\section{SEIRS-Modell}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (S) at (0,0) {S};
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (E) at (1.5,0) {E};
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (I) at (3,0) {I};
  \node[draw, rectangle, minimum size=.5cm] (R) at (4.5,0) {R};
  \draw[->] (R) -- ++(0,0.7) -- node[above]{$\eta$} ++(-4.5,0) --(S);
  \path 
    (S) edge[->] node[above] {$\alpha$} (E)
    (E) edge[->] node[above] {$\beta$} (I)
    (I) edge[->] node[above] {$\gamma$} (R);
\end{tikzpicture}
\end{center}

$$
\begin{aligned}
\dot{S}&=& -\alpha SI +\eta R\\
\dot{E}&=& \alpha SI - \beta E \\
\dot{I}&=& \beta E - \gamma I \\
\dot{R}&=& \gamma I -\eta R\\
N&=&S+E+I+R\\
\end{aligned}
$$


\section{SEIRD-Modell}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (S) at (0,0) {S};
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (E) at (1.5,0) {E};
  \node[draw, rectangle,minimum size=.5cm] (I) at (3,0) {I};
  \node[draw, rectangle, minimum size=.5cm] (R) at (4.5,0) {R};
  \node[draw, rectangle, minimum size=.5cm] (D) at (4.5,-1.2) {D};
  \draw[->] (I) -- ++(0,-1.2) -- node[above]{$\mu$} ++(D);
  \path 
    (S) edge[->] node[above] {$\alpha$} (E)
    (E) edge[->] node[above] {$\beta$} (I)
    (I) edge[->] node[above] {$\gamma$} (R);
\end{tikzpicture}
\end{center}

$$
\begin{aligned}
\dot{S}&=& -\alpha SI\\
\dot{E}&=& \alpha SI - \beta E \\
\dot{I}&=& \beta E - (\gamma + \mu) I \\
\dot{R}&=& \gamma I\\
\dot{D}&=& \mu I \\
N&=& S+E+I+R+D \\
\end{aligned}
$$

\section{Modifiziertes SIR-Modell}
$$ 
\begin{aligned}
\dot{S}&=& -\alpha SI -\alpha^* SI^2 \\
\dot{I}&=& \alpha SI + \alpha^*SI^2 - \gamma I \\
\dot{R}&=& \gamma I \\
N&=&S+I+R\\
\end{aligned}
$$

\section{SIR-Modell mit Altersunterscheidung}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
    \node[draw, rectangle, minimum size=.5] (S) at (0,-.75) {$S$};
    \node[draw, rectangle, minimum size=.5] (Sy) at (0,1) {$S_y$};
    \node[draw, rectangle, minimum size=.5] (So) at (0,-2.5) {$S_o$};
    \node[draw, rectangle, minimum size=.5] (I) at (2,-.75) {$I$};
    \node[draw, rectangle, minimum size=.5] (Iy) at (2,1) {$I_y$};
    \node[draw, rectangle, minimum size=.5] (Io) at (2,-2.5) {$I_o$};
    \node[draw, rectangle, minimum size=.5] (R) at (4.5,-.75) {$R$};
    \node[draw, rectangle, minimum size=.5] (Ry) at (4.5,1) {$R_y$};
    \node[draw, rectangle, minimum size=.5] (Ro) at (4.5,-2.5) {$R_o$};
    \path
      (Sy) edge[->] node[above]{$\alpha_y$} (Iy)
      (Iy) edge[->] node[above]{$\gamma_y$} (Ry)
      (Iy) edge[->] (I)
      (Io) edge[->] (I)
      (So) edge[->] node[below]{$\alpha_o$} (Io)
      (Io) edge[->] node[below]{$\gamma_o$} (Ro);
    \draw[->] (S) -- ++(0,.75) -- node[left]{$\sigma$} (Sy);
    \draw[->] (S) -- ++(0,-.75) -- node[left]{$1-\sigma$} (So);
    \draw[->] (Ry) -- ++(1.5,0) -- (R);
    \draw[->] (Ro) -- ++(1.5,0) -- (R);
    \draw[->] (3,0) -- (I);
    \draw[->] (3,-1.5) -- (I);
  \end{tikzpicture}
\end{center}
$$
\begin{aligned}
\dot{S_y}&=& -\alpha_y (S_y+S_o)(I_y+I_o) \\
\dot{S_o}&=& -\alpha_o (S_y+S_o)(I_y+I_o) \\
\dot{I_y}&=& \alpha_y (S_y+S_o)(I_y+I_o) - \gamma I_y \\
\dot{I_o}&=& \alpha_o (S_y+S_o)(I_y+I_o) - \gamma I_o \\
\dot{R}&=& \gamma (I_o+I_y) \\
N&=&S_y+ S_o +I_y+ I_o+R\\
\end{aligned}
$$
